<resources>
    <string name="app_name">MotionLayout</string>
    <string name="keops_piramidi">Keops Piramidi</string>
    <string name="todo">TODO</string>
    <string name="keops_piramidi">Keops Piramidi</string>
    <string name="keops_piramidi_khufu_piramidi_ya_da_b_y_k_piramit_g_n_m_zde_m_s_r_n_ba_kenti_kahire_nin_bir_par_as_olan_gize_yi_evreleyen_antik_gize_mezar_kenti_nde_bulunan_an_tsal_piramitten_en_eski_ve_en_b_y_k_olan_d_r_m_2551_2560_y_llar_civar_nda_yap_ld_san_lan_bu_an_tsal_kompleks_d_nyan_n_yedi_harikas_ndan_biri_olup_bu_yedi_harika_i_inde_g_n_m_ze_kadar_ula_an_tek_eserdir_bu_piramidin_m_s_r_firavunu_khufu_ad_na_bir_an_tsal_mezar_olarak_in_a_edildi_ine_inan_l_r_ve_yap_m_n_n_yakla_k_yirmi_y_l_s_rd_san_lmaktad_r_20_y_zy_l_ba_lar_na_dek_yani_3800_y_l_boyunca_hacmi_ve_k_tlesi_bak_m_ndan_d_nya_daki_en_b_y_k_yapay_insan_yap_m_yap_olarak_kabul_edilmi_1_ve_y_kseklik_rekoru_4000_y_l_boyunca_k_r_lamam_t_r_not_1_b_y_k_piramidin_orijinal_halinde_d_k_sm_ta_levhalarla_kapl_yd_g_n_m_zde_bu_kaplama_tabakas_mevcut_de_ildir_b_y_k_piramit_in_in_a_tekni_i_hakk_nda_g_n_m_zde_ok_e_itli_varsay_mlar_bulunmaktad_r_n_a_tekni_i_hakk_ndaki_varsay_mlardan_birine_g_re_yap_lan_spiral_bir_rampadan_kar_lan_ta_bloklar_st_ste_konuyordu_rampa_amur_kaplan_yor_sulan_yor_ve_ta_bloklar_itilerek_kayd_r_labiliyordu_bir_ba_ka_varsay_ma_g_re_ta_bloklar_dev_manivelalarla_kald_r_l_yordu_b_y_k_piramit_in_i_inde_oda_saptanabilmi_tir_bunlardan_yap_n_n_en_alt_ndaki_oda_muhtemelen_bitirilmemi_haldeki_piramidin_zerine_in_a_edildi_i_temel_kayas_n_n_oyulmas_yla_olu_turulmu_odad_r_sonradan_kral_odas_ve_krali_e_odas_adlar_yak_t_r_lan_2_odalar_ise_piramidal_yap_n_n_st_k_sm_nda_yer_al_rlar_b_y_k_piramit_asl_nda_iki_tap_naktan_bu_iki_tap_na_birbirlerine_ba_layan_bir_yoldan_piramit_evresindeki_mastaba_ad_verilen_e_itli_k_k_mezarlardan_ve_piramitlerden_olu_an_bir_yap_lar_kompleksinin_bir_par_as_d_r_m_s_r_n_eski_mparatorluk_d_neminden_kald_san_lan_bu_ta_eser_do_a_ko_ullar_n_n_y_prat_c_etkilerine_binlerce_y_l_kar_koyabilmi_olup_gizemleri_bir_bir_ortaya_kar_lmakla_birlikte_hen_z_tam_olarak_anla_lamam_dev_bir_eser_olarak_varl_n_s_rd_rmektedir">Keops Piramidi, Khufu Piramidi ya da Büyük Piramit; günümüzde Mısır’ın başkenti Kahire\'nin bir parçası olan Gize\'yi çevreleyen antik “Gize mezar kenti”nde bulunan üç anıtsal piramitten en eski ve en büyük olanıdır. MÖ 2551-2560 yılları civarında yapıldığı sanılan bu anıtsal kompleks, Dünyanın yedi harikasından biri olup, bu yedi harika içinde günümüze kadar ulaşan tek eserdir. Bu piramidin Mısır firavunu Khufu adına bir anıtsal mezar olarak inşa edildiğine inanılır ve yapımının yaklaşık yirmi yıl sürdüğü sanılmaktadır. 20. yüzyıl başlarına dek, yani 3800 yıl boyunca hacmi ve kütlesi bakımından Dünya’daki en büyük yapay (insan yapımı) yapı olarak kabul edilmiş[1] ve yükseklik rekoru 4000 yıl boyunca kırılamamıştır.[not 1] Büyük Piramidin orijinal halinde dış kısmı taş levhalarla kaplıydı. Günümüzde bu kaplama tabakası mevcut değildir. Büyük Piramit\'in inşa tekniği hakkında günümüzde çok çeşitli varsayımlar bulunmaktadır. İnşa tekniği hakkındaki varsayımlardan birine göre yapılan spiral bir rampadan çıkarılan taş bloklar üst üste konuyordu. Rampa çamur kaplanıyor, sulanıyor ve taş bloklar itilerek kaydırılabiliyordu. Bir başka varsayıma göre taş bloklar dev manivelalarla kaldırılıyordu. Büyük Piramit\'in içinde üç oda saptanabilmiştir. Bunlardan yapının en altındaki oda, muhtemelen bitirilmemiş haldeki, piramidin üzerine inşa edildiği temel kayasının oyulmasıyla oluşturulmuş odadır. Sonradan “kral odası” ve “kraliçe odası” adları yakıştırılan[2] odalar ise piramidal yapının üst kısmında yer alırlar. Büyük Piramit aslında, iki tapınaktan, bu iki tapınağı birbirlerine bağlayan bir yoldan, piramit çevresindeki mastaba adı verilen çeşitli küçük mezarlardan ve piramitlerden oluşan bir yapılar kompleksinin bir parçasıdır. Mısır’ın Eski İmparatorluk döneminden kaldığı sanılan bu taş eser, doğa koşullarının yıpratıcı etkilerine binlerce yıl karşı koyabilmiş olup, gizemleri bir bir ortaya çıkarılmakla birlikte, henüz tam olarak anlaşılamamış dev bir eser olarak varlığını sürdürmektedir.</string>
</resources>